\documentclass[10pt,ngerman,a4paper]{scrartcl}
\input{../template/template}
\renewcommand{\Nummer}{7}
\usetikzlibrary{arrows.meta,
	quotes, babel}

\begin{document}

\maketitle
\aufgabe{1}
\begin{description}
	\item [a)] {}
	Für die Exponentialfunktion ist $K_{abs} = e^x$ und $K_{rel} = |x|$. Das Problem ist somit gut konditioniert für $x$ in der Nähe der $0$ und schlecht konditioniert für betragsmäßig große $x$.

	Für den Logarithmus ist $K_{abs} = \frac 1 x $ und $K_{rel} = \left | \frac 1 {\ln x} \right | $.
	 Beachte, dass der Logarithmus nur auf den positiven reellen Zahlen definiert ist $\ln: (0,\infty) \mapsto \bR$.
	 Das Problem ist somit schlecht konditioniert für Werte nahe 0 und nahe 1. Erst für große $x$ sind beide Konditionszahlen klein und das Problem damit gut konditioniert.
	 \item [b)] {}
	 Wegen der Kettenregel gilt
	 \[ K_{abs} = |(f(g(x)))'| = |f'(g(x))g'(x)|= K_{abs, f} K_{abs, g}.\]
	 Dabei haben wir verwendet, dass die Konditionszahl von $f(x)$ an der Stelle $g(x)$ natürlich $K_{abs} = |f'(g(x))$ ist.
	 Weiterhin ist bekannt, dass $|ab| = |a||b|$.

	 Für die relative Konditionszahlen gilt
	 \[ K_{rel} = \left | \frac {(f(g(x)))' x} {f(g(x))} \right | =
	 \left | \frac {f'(g(x))g'(x) x} {f(g(x))} \cdot \frac {g(x)} {g(x)} \right |
	 = K_{rel, f} \cdot K_{rel, g} \]
\end{description}

\aufgabe{2}
\begin{description}
	\item[a)] {}
	Der kleinste Schritt zwischen zwei zahlen ist, wenn das kleinste Bit kippt. Da wir in x und y zwei auf einander folgende Zahlen in einfacher Genauigkeit haben und z eine Zahl mit doppelter Genauigkeit ist haben wir (52-23) bits die kippen können. Dem entsprechend haben wir $2^{(52-23)}=536 \ 870 \ 912 $ Zahlen mit doppelter Genauigkeit, die dazwischen sind. \\
	Dies gilt, wenn x,y den selben Exponent haben und auch, wenn sie nicht den selben Exponent besitzen.
	\item[b)] {}
	Bei einfacher Genauigkeit hat die Mantisse 24 bit zur Verfügung, um die kleinste Zahl zu finden, die nicht ohne Rundungsfehler dargestellt werden kann, müssen wir diese Bit überlaufen. Folglich ist die kleinste natürliche Zahl, die nicht ohne Fehler dargestellt werden kann $2^{(23+1)}+1 = 16 \ 777 \ 217$
\end{description}
\aufgabe{3}
Sei $A = U\Sigma V^*$ eine Singulärwertzerlegung der Matrix A.
Weiterhin wissen wir aus \[(V\Sigma^*\Sigma V)(V^*\Sigma^{-1}\Sigma^{-1}V^*) = I\], dass $V^*\Sigma^{-1}\Sigma^{-1}V^*$ die Inverse von $V\Sigma^*\Sigma V$ sein muss.
Damit können wir berechnen

\[\begin{aligned}
K_{2}(B)=K_{2}\left(A^{*} A\right) &=K_{2}\left(V \Sigma^{*} U^{*} U \Sigma V\right) \\
&=K_{2}\left(V \Sigma^{*} \Sigma V\right) \\
&=\left\|V \Sigma^{+} \Sigma V\right\| \cdot\left\|V^{*} \Sigma^{-1} \Sigma^{-1} V^{*}\right\| \\
&=\left\|\Sigma^{*} \Sigma\right\|\left\|\Sigma^{-1} \Sigma^{-1}\right\| \\
&=\frac{\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{p}^{2}} \\
&=K_{2}(A)^{2}
\end{aligned}
\]

Wenn wir nun die Normalengleichung $A^*A = A^*b$.
Aus Satz 5.1 wissen wir, dass die Berechnung von $A^*b$ ebenfalls die Kondition $K_2(A^*) = \frac {\sigma _1} {\sigma _p} = K_2(A)$ gilt.
Weiterhin wissen wir, dass das Lösen des LGS die Kondition $K_2(A^*A) = (K_2(A))^2$ besitzt.
Da es sich dabei um die Verstärkung des relativen Eingabefehlers besitzt, können wir diese Zahlen multiplizieren und erhalten die Kondition $(K_2(A))^3$ für das Lösen der Normalengleichung.
Außerdem ist die Kondition einer Matrix nicht kleienr als 1.
Somit ist die Konditon des Lösens der Normalengleichung abhängig von der Matrix $A$ und immer deutlich schlechter als die Kondition dieser.

\aufgabe{4}
Sei $A = U \Sigma V^*$ eine Singulärwertzerlegung von A.
Wir können uns dann folgende Darstellung für $T$ überlegen:
\[ T = \begin{pmatrix} A \\ \lambda I \end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
U \Sigma V^*\\ \lambda V V^*
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} U & 0 \\ 0 & V \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \Sigma \\ \lambda I
\end{pmatrix} V^*.\]
Dabei sind die erste und letzt Matrix dieser Zerlegung jeweils unitär nach Konstruktion.
Mit dieser Zerlegung können wir dann die gewünschte Konditionszahl bestimmen.
\end{document}
